_2\. 本笃十三世夺取罗马的计划 格雷戈里十二世和拉迪斯劳斯。两位教皇阻挠联盟的阴谋。本笃十三世被法国抛弃，格里高利十二世被红衣主教抛弃。两个大主教团的红衣主教们在比萨。他们组织了一次会议。巴尔塔萨-科萨在博洛尼亚。格里高利十二世前往里米尼。拉迪斯劳斯前往托斯卡纳阻止议会。佛罗伦萨人对他进行了抵抗。1409 年比萨大公会议，教皇退位。亚历山大五世。安茹的路易和科萨反对拉迪斯劳斯。那不勒斯人保卫罗马。罗马革命。罗马城向亚历山大五世致敬。

在其他情况下，拉迪斯劳斯夺取罗马城是一件大事。就连本尼迪克特十三世都曾设想过一个大胆的计划，那就是夺取这座城市，并在那里坐上他的对手让出的罗马教皇之位；因此，他派遣热那亚桨帆船前往台伯河口；但这支舰队只是在拉迪斯劳斯进入罗马的同一天才从热那亚启航。格雷戈里十二世对国王的篡位并不感到惊慌。如果他知道对手的图谋，那么他应该在卢尼的彼得之前占领罗马。当他的使节在卢卡匆匆出现在他面前时，他没有责备他，而是以如此赞许的口吻接待了他，让人不得不相信红衣主教是按照教皇的命令行事的。有人说保罗-奥尔西尼家族背叛了罗马，并以他的意志占领了教皇国，事实上，格里高利十二世并没有被拉迪斯劳斯激怒，以至于他没有提出抗议，而是继续把圣座大使留在他身边。对罗马和宗主国的征服为他和他的侄子们提供了阻碍联合的借口。

两位教皇都把对方说成是分裂持续的唯一原因，而他们只是一致不希望联合，这就呈现出了最可憎的自私自利的图谋。受蒙蔽的世人对此感到厌倦，最终撕碎了围绕教会的人造网。萨沃纳大会失败后，两位教皇互相接触；本笃十三世来到了维纳雷港，格里高利十二世则从锡耶纳前往卢卡，在那里他受到了该城威权统治者保罗-吉尼吉的保护。两人交换了信息、建议和指控。一个人编织的，另一个人解开了；一个人提议的，另一个人拒绝了。世界上最深切的需求从未被如此厚颜无耻地玩弄过。格里高利十二世一贫如洗，除了冕下召集起来的士兵外，没有任何其他部队，他对仍由对手支配的桨帆船大加挞伐。聪明的本笃十三世依靠热那亚法国国王的省督布西科的力量，格里高利不无道理地宣称，他不能前往为大会提议的海上城市，因为那里对他来说不安全。在本尼迪克特用热那亚桨帆船攻打罗马的努力受挫后，这成了他的对手中断谈判的一个受欢迎的借口。红衣主教、法国、威尼斯和佛罗伦萨的使者们每天都在炮轰他；卢卡的一位传道修士称他是不信神的言语破坏者；他把大胆的演说家关进了监狱；他不想再听到关于联合的任何消息。

与此同时，本笃十三世失去了昔日的支持。1408年1月，法国国王颁布诏书，规定除非在耶稣升天节之前解决分裂问题，否则任何一位教皇都不得服从；本笃十三世对此表示反对，并发布诏书威胁开除教籍，结果法国议会和巴黎大学宣布废黜他。他的对手一时得逞了；他忘记了自己曾承诺不再任命红衣主教的誓言，于是又任命了四位新的红衣主教。这打乱了他的枢机团，他已经用充满怀疑的武装人员将枢机团团团围住，像囚犯一样关押起来。5 月 11 日，列日枢机主教先是秘密离开卢卡，在保罗-科雷尔率领骑兵的追击下无果而终，他一路来到了皮萨尼亚的利布拉-弗雷塔城堡。紧随其后的是其他六位教会首领，他们在巨大的骚乱中想起了乌尔班六世的红衣主教们的命运。他们齐聚比萨，采取了唯一能拯救教会的切实可行的办法，即呼吁召开宗教会议。"召开会议！"的呼声立即响彻世界，因为召开会议的时机已经成熟，双方的反对者都发现自己立刻被缴械了。本笃十三世在热那亚和在阿维尼翁一样毫无还手之力，他于6月17日在维纳雷港上了一艘船，逃回了佩皮尼昂的家，并在那里召集了一次会议，定于11月1日举行。从那时起，这位不屈不挠的西班牙人就开始不畏命运，他的勇气使他在崇高的事业中显得无比伟大。事实上，卢尼的彼得是格列高列七世和亚历山大三世的不幸后裔，他凭借坚定的意志和谨慎的态度，在世界历史的错误时间和错误地点被安排在了错误的位置上，在那里，他罕见的力量无用地丧失了。

法国的红衣主教们离开了本笃十三世；在法国国王和巴黎大学舆论的鼓励下，他们来到了莱格霍恩，两个敌对的学院在这里第一次相遇和交融，从此形成了一个议会。他们共同提出了这一要求，并于 1409 年 3 月 25 日在比萨召开了会议。当格里高利十二世看到这一危险正在逼近时，他也立即宣布将于次年圣灵降临节在阿奎莱亚或拉文纳省的一个尚未确定的地方召开一次会议。格里高利现在想离开卢卡返回罗马。他请求拉迪斯劳斯派兵随行，但多疑的佛罗伦萨人提出了武装反对。他现在决定前往马尔凯，在那里他可以得到他的支持者查尔斯-马拉泰斯塔家族的保护；但巴尔塔萨-科萨竭力阻止他通过。自博尼法斯九世以来，科萨一直是博洛尼亚的公使。自博尼法斯九世时期起，科萨就一直担任博洛尼亚的使节，在那里他自封为主人。他不讲信用，用暴力夺取了罗马涅的一部分，当教皇国解体时，他自己却仍然是那里的独立暴君。英诺森七世不敢剥夺这个诡计多端的那不勒斯人的博洛尼亚公使馆，但却威胁要这样做，因此据说红衣主教让费尔莫主教毒死了他。当格雷戈里十二世摇摆不定时，科萨竭尽所能地要让他彻底倒台。教皇王位的前景打开了他的野心；他很快成为了有关大公会议的所有谈判的中心。他公开宣布放弃格里高利，并与佛罗伦萨人结盟反对拉迪斯劳斯，因为拉迪斯劳斯仍然是教皇的支持者，也是唯一有能力阻止联盟的王子。与此同时，1408 年 7 月 14 日，格里高利十二世从卢卡前往锡耶纳，锡耶纳与拉迪斯劳斯联合。在这里，他把科萨和教会中其他离他而去的王子们置于他的魔咒之下，并为自己设立了新的红衣主教。11 月初，他去里米尼找马拉泰斯塔家族，与拉迪斯劳斯谈判。

国王受到比萨事件的威胁，决心让格里高利继续掌权。在他陷入困境时（这在教会历史上是闻所未闻的），这位教皇以 25000 金弗罗林的小数目将罗马，甚至整个教皇国割让给了他。达成协议后，拉迪斯劳斯于 1409 年 3 月出发，途经罗马前往托斯卡纳，并在可能的情况下炸毁议会。他于 3 月 12 日抵达罗马。他在梵蒂冈逗留了 16 天。28 日，他与保罗-奥尔西尼家族一起前往托斯卡纳，奇怪的是，由于天气恶劣，他又返回了托斯卡纳，并于 4 月 2 日再次出发前往维泰博。他占领了科尔托纳，一直行军到阿雷佐和锡耶纳附近；但科萨促成的佛罗伦萨人和锡耶纳人联盟阻止了他的行动，使议会摆脱了一切危险。最后，新教皇的当选改变了局势。

议会于 1409 年 3 月 25 日在比萨开幕。这座杰出的吉贝尔派城市刚刚结束了它作为自由共和国的辉煌历史。经过英勇的抵抗后，比萨并没有在1406年10月9日被佛罗伦萨人的刀剑征服，而是被总督乔瓦尼-甘巴科尔塔出卖给了佛罗伦萨人，后者是他们世代相传的敌人，只给了他们一点钱。由于米兰也处于无能为力的状态，佛罗伦萨人现在在意大利与威尼斯并列第一。在他们的保护下，各国国王、王子和人民的主教和使节，甚至各大学的全权代表以及一百多位两权大师齐聚一堂，这是欧洲独立科学在世界上崭露头角的重要标志。鲁普雷希特的使者还作为格列高里十二世权利的倡导者出现，格列高里十二世的权利在德意志帝国仍然得到承认。比萨大公会议由红衣主教在没有教皇的情况下召开，标志着教会历史的一个转折点。从教规的角度来看，这是对教皇的公然反抗，从一开始就陷入了最明显的矛盾之中。发起这一行动的 23 位红衣主教承诺服从他们的教皇，这里是格雷戈里十二世，那里是本笃十三世，但他们同时又要求教皇承认他们是他的指控者和法官；他们最终组成了这个法官团，其中一些人认为其他人是分裂的。但是，除了这些红衣主教外，代表基督教的代表们也承认了这一革命性的决议，他们第一次在所有的教会中成立了一个法庭，并将教皇拖到了法庭前。著名的格尔森原则，即教会即使没有教皇也是教会，教皇要服从大公会议，在比萨集会上得到了承认。这是将世界从教皇等级制度中解放出来的第一个重要的实际步骤；这已经是宗教改革了。

宗教会议的组织形式是基督教大会和代表有形教会的合法大公会议。在 1409 年 6 月 5 日这个值得纪念的日子里，会议通过了一项裁决：本笃十三世和格里高利十二世作为分裂分子和异端被取缔，并被剥夺了所有教会职务。会议随后开始选举一位总教皇。迫于大会的压力，红衣主教们承诺，无论谁从会议中脱颖而出成为教皇，在教会改革完成之前，都不允许解散大公会议。科萨认为自己的时代尚未到来，他宁愿暂时由一位临时教皇统治；他推荐了一位道德纯洁、意志薄弱的 70 岁老人，亚历山大五世于 6 月 17 日被宣布为教皇。

大公会议的教皇既不是法国人，也不是意大利人，而是以良好的判断力从一个冷漠的民族中产生的。皮埃特罗-菲拉戈的祖国是属于威尼斯人的坎迪亚岛；他本人出身贫寒，没有侄子。据说他既不认识父亲，也不认识母亲。作为一个乞丐，他在岛上由意大利小修道士抚养长大，后来加入了他们的修道会，并前往意大利、英国和法国，在那里他接受了科学训练，就像英国的乞丐男孩哈德良四世一样成名。作为加莱阿佐的门徒，菲拉戈成为了诺瓦拉、布雷西亚和皮亚琴察的主教，格拉多的宗主教，米兰的大主教，并被英诺森七世任命为十二使徒中的红衣主教。1409 年 7 月 7 日，他加冕为教皇，时隔七个多世纪后，希腊人再次登上罗马教廷，因为这个民族的上一任教皇是 705 年的约翰七世。

在此期间，本笃十三世在佩皮尼昂召开了宗教会议，格里高利十二世在西维代尔召开了宗教会议，两人都对皮桑大公会议及其教皇提出了抗议。本笃十三世和格列高里十二世都通过诏书呼吁基督教只服从他作为教会的合法领袖；他们都仍然得到了承认，前者在阿拉贡和苏格兰，后者在那不勒斯、弗留利、匈牙利、巴伐利亚和罗马国王那里。基督教现在有三个教皇，每个教皇都声称自己是合法的，其中一个教皇将另一个教皇置于禁令之下。在亚历山大的反对者中，最软弱的是本尼迪克特十三世，他仍然无法接近，但却安全地呆在遥远的西班牙的一个堡垒里；另一方面，格里高利十二世受到意大利最强大的君主的保护，他很快就前往意大利的各个邦国。因此，教皇会议的下一个任务必须是消灭格里高利，而这只能通过与拉迪斯劳斯本人开战来实现。

亚历山大五世放逐了国王，同时又找了一个王位请求者来反对他，因为年轻的安茹路易已经匆忙赶往比萨，想要夺回他在那不勒斯的权利，而且他已经在那里与佛罗伦萨、锡耶纳和枢机主教达成了反对拉迪斯劳斯的联盟。国王很快就被迫从托斯卡纳折返，他在那里留下了保罗-奥尔西尼家族和他的军队；随后，联邦军队在佛罗伦萨将军马拉泰斯塔家族的率领下出发了，在他们手下服役的是阿滕多罗的斯福尔扎和布拉奇奥-达蒙托内，这两位督军很快就会在意大利崭露头角。与他们一起的还有科萨本人和安茹。奥尔西尼家族的加入打通了通往教皇国的道路，因此整个国家都在向亚历山大五世致敬，直到罗马的城门。

10 月 1 日，联邦军队出现在罗马城前。在这里，特洛伊伯爵和科隆纳人坚守阵地，亚诺图斯-托尔蒂（Janottus Torti）保卫元老宫，圣天使城堡在维图奇奥-维特莱斯基（Vittuccio Vitelleschi）的指挥下保持中立。那不勒斯人流放了许多公民，甚至将一些囚犯送往那不勒斯；因此，他们的武器压力迫使罗马人奋力抵抗。虽然盟军在 10 月 1 日攻入了圣彼得大教堂的门廊，要塞开始向那不勒斯人开火，并升起了亚历山大五世的旗帜，但他们并没有进城，而是在 10 日撤退，在蒙特罗通多渡过台伯河，然后试图向东北方向发动进攻。与其他多次进攻一样，这次进攻失败了，由于罗马出乎意料的抵抗，整个代价高昂的努力面临崩溃的危险。安茹的路易和科萨心灰意冷地返回了比萨，而马拉泰斯塔家族和保罗-奥尔西尼家族则继续围攻。因此，拉迪斯劳斯没有亲自出马解放罗马是一个巨大的错误。

12 月 23 日，马拉泰斯塔家族在圣阿格尼塞（S. Agnese）安营扎寨，保罗-奥尔西尼（Paul Orsini）当晚再次进入博尔戈（Borgo）。现在，特洛伊伯爵希望在这里消灭他，但12月29日，他自己在关闭特拉斯提维里的七月门（Porta Septimiana）遭到了彻底的失败。这决定了这座城市的命运。因为在这里，只有亚历山大一党在等待第一次起义的机会，而马拉泰斯塔家族已经联系好了一位德高望重的罗马人科拉-迪-莱洛-瑟贝洛，他向后者许诺，如果他说服人民起义，就会给他一大笔钱。除夕之夜，帕里奥内和雷戈拉地区的人们发出了 "教会和人民万岁！"的呼声；整个罗马都在重复着这一呼声。奥尔西尼（Paul Orsini）很快与洛伦佐-安尼巴尔迪（Lorenzo Annibaldi）一起进入了特拉斯提韦尔（Trastevere）；然后，在 1410 年新年的早晨，他和他的其他家族成员穿过犹太桥，来到鲜花广场，在那里他发现人们聚集在一起，宣布那不勒斯军团解散，并任命了新的军官。同一天，马拉泰斯塔家族和弗朗切斯科-奥尔西尼家族也进驻了这里。1 月 5 日，元老在元老宫放下了武器；城门的那不勒斯卫兵也放下了武器，但都是在英勇抵抗后才放下的。圣保罗门（Porta St. Paul）特别坚固，其本身几乎就是一座堡垒，今天仍然可以看到这一点，凯厄斯-塞斯提乌斯（Caius Cestius）的坟墓也被改造成了一座胸墙堡垒，这是罗马存在以来的第一次。当时罗马的编年史家惊奇地发现，特斯塔西奥山上也安装了掷弹筒，圣保罗门就是从那里发射的。1 月 8 日，圣保罗门和阿皮亚门被攻陷。2 月 15 日，圣洛伦佐门和马焦雷门被攻陷，5 月 1 日米尔维奥桥也投降后，全城向教皇亚历山大五世致敬。
